湖北回港者零檢測返屋企 毋須戴手帶「深圳灣措施好兒戲」

湖北回港者零檢測返屋企
毋須戴手帶「深圳灣措施好兒戲」

【肺炎大爆發】

【本報訊】武漢肺炎疫情進入第二波，政府卻放寬武漢以外、在湖北省返港的港人檢疫措施，由之前須送往檢疫中心，上周六起改為只須強制家居隔離14日。一名由湖北經深圳灣返港的港人自覺高危，但前日入境時只被要求提供微信賬號作定位追蹤，毋須佩戴監察手帶，亦無人為他進行深喉唾液測試，質疑港府的隔離檢疫太兒戲。

記者：黎敬中

相關新聞：發燒青年偷走食車仔麵

任職裝修的梁先生，今年1月中偕內地妻子到湖北省黃岡市探親，之後因封城一直留在當地，由於他身處的黃岡市較偏遠，沒有被特區政府本月初首批四班包機選中接回本港。隨着內地疫情在官方數字上稍為緩和，梁先生稱，不論是港人或內地人，只要有接收函（工作證明）便可向內地相關單位申請離開湖北省到其他省巿。

從湖北回港的梁先生現於屯門家中隔離，曾向當局求助不果。 受訪者提供

慘變人球 內地港府無協調

不過梁稱，黃岡市有約50名港人向單位申請離開卻不得要領，有官員解釋因為「香港嗰邊落咗order，同武漢外辦（香港駐武漢經貿辦）嗰邊講，因為冇地方接收，就唔會畀我哋返去」，他們聯絡香港入境處時，職員卻表示沒有相關限制，梁批評被港府和內地單位如人球般踢來踢去。梁先生決意離開，他先向村委申領健康證明，再透過朋友張羅到一封深圳的接收函，於上周六晚由親戚駕私家車接送離開湖北省，經十多小時車程至周日到達深圳，逗留一晚，於前日（周一）經深圳灣口岸返港。

梁先生自覺由湖北回港屬高風險人士，已有心理準備返港後要入住檢疫中心，他在深圳灣口岸申報從湖北回來，但衞生署的醫生告知他可進行家居隔離，毋須到隔離營。梁當下對新措施感到愕然，反問：「𠵱家可以返屋企隔離？」對方回覆指最近兩日的新措施，只有從武漢回港人士才要送往隔離營。梁認為相關檢疫措施很兒戲，「加咗我微信，叫我發定位畀佢」，未獲發手帶，亦無進行深喉唾液樣本測試。

這張健康證明讓梁先生得以從湖北經深圳返港。 受訪者提供

自覺高風險 衞生署懶理

梁現時在屯門家中隔離，但清潔消毒物資不足，曾致電民政處等部門，但沒有獲得協助。衞生防護中心傳染病處主任張竹君昨日在記者會上，被問及湖北返港人士不必戴手帶追蹤的原因，她說湖北返港人士是根據香港法例第599C章《若干到港人士強制檢疫規例》處理，至於歐美等世界各地返港人士則是使用第599E章《外國地區到港人士強制檢疫規例》處理，兩者並不相同。她又指，內地當局將疫情「控制得比較好」，因此便將手帶有關措施優先給予外國返港人士。

立法會議員毛孟靜指政府「唔聲唔聲」放寬湖北省回港居民檢疫措施，批評林鄭月娥對港人不負責任，只管配合內地措施，「𠵱家大家都係認手帶，（湖北回港人士）連手帶都冇，出咗街都唔知，你估個個人都會負責任留喺家居隔離？」